\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage{geometry}
\geometry{
	a4paper,
	total={170mm,257mm},
	left=20mm,
	top=20mm,
}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathrsfs}
\setlength\parindent{0pt}
\usepackage{natbib}
\bibliographystyle{plain}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\makeatletter
\def\BState{\State\hskip-\ALG@thistlm}
\makeatother
\newtheorem{remark}{\it Nota} [section]
\newtheorem{thm}{\it Teorema} [section]
\newtheorem{prop}{\it Proposición} [section]
\newtheorem{defn}{{\it Definición}}[section]

\newtheorem{ej}{{\it Ejemplo }}[section]
\newtheorem{ex}{{\it Ejercicio }}[section]
\newtheorem{dem}{Demostración}
\author{Fernando Sanchez Lopez \\ Claudio Cuevas Pazos}
\title{Notas del Curso "Series Financieras"}
\date{\today}
\begin{document}
	\maketitle

	\section{Definiciones Relevantes}
	En esta sección enunciaremos los teoremas relevantes del curso, notar que  a menos que se mencione lo contrario, trabajaremos en el espacio de probabilidad $(\Omega,\mathscr{F},\mathbb{P})$ en el cual, denotamos a $\Omega$ por todos los eventos posibles, $\mathscr{F}$ como los eventos medibles de nuestro universo y a $\mathbb{P}$ como la medida de probabilidad asociada a los eventos medibles, para profundizar el tema, recomiendo \cite{rincon2007proba} \cite{rincon2012procesos}, donde pueden encontrar una explicación más detallada al respecto..
	\begin{defn}
		Un proceso estocástico es una colección de variables aleatorias ${X_t;t\in T}$ parametrizada en un conjunto $T$ llamado espacio parametral, con donde las variables toman valores en un conjunto $S$ llamado Espacio de estados.
	\end{defn}
Mayormente en este curso, estudiaremos procesos tales que $t \in \mathbb{R}_+$, entendiendo a este conjunto como los reales positivos, en algunos casos se incluirá al infinito ${\infty}$ para algunas cuestiones.\\

Los principales procesos que estudiaremos son los siguiente:
\begin{defn} (Procesos con incrementos independientes)
	Un proceso estocástico a tiempo contínuo ${X_t; t \geq 0}$ tiene incrementos independientes si para cualesquiera tiempos $0 \leq t_1 < t_2 \dots  < t_n$, las variables aleatorias $X_{t_1}, X_{t_2}-X_{t_1}, \dots X_{t_n}-X_{t_{n-1}}$ sn independientes, es decir, que los desplazamientos que tiene el proceso en estos intervalos disjuntos de tiempo son independientes unos de otros.
\end{defn}
\begin{defn}(Procesos con incrementos estacionarios)
	Se dice que un proceso tiene incrementos estacionarios si para todo $h \geq 0$, la variable aleatoria $X_{t+h}-X_t=X_t$ en distribución.
\end{defn}
\section{Distribuciones de probabilidad}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
	\hline 
	\textbf{Distribución} & \textbf{$f_X(x)$} & \textbf{$F_X(x)$} & \textbf{FGM} & \textbf{$\mathbb{E}$} & \textbf{Var} \\ 
	\hline 
	Exponencial & $\lambda e^{-\lambda x} \mathbb{I}_{x >0}$ & $1-e^{-\lambda x}$ & $\frac{\lambda}{\lambda-t}$ & $\frac{\lambda}{t}$ & $\frac{\lambda^{2}}{t}$ \\ 
	\hline 
	Gamma & $\frac{\lambda^{r}}{\Gamma(r)}x^{r-1}e^{-\lambda x}\mathbb{I}_{x >0}$ & $1-e^{-\lambda x}\sum_{k=0}^{n-1}\frac{(\lambda x)^{k}}{k!}$ & $(\frac{\lambda}{\lambda-t})^{r}$ & $\frac{r \lambda}{t}$ & $\frac{r \lambda^{2}}{t}$ \\ 
	\hline 
	Poisson & $e^{-\lambda}\frac{\lambda^{x}}{x!}\mathbb{I}_{x \in \mathbb{N}}$ & $e^{-\lambda}\sum_{k=0}^{n-1}\frac{(\lambda x)^{k}}{k!}$ & $e^{\lambda (e^{t}-1)}$ & $\lambda$ & $\lambda$ \\ 
	\hline 
	Normal & $\frac{e^{-\frac{(x-\mu)^{2}}{2 \sigma^{2}}}}{\sqrt{2 \pi}}\mathbb{I}_{x \in \mathbb{R}}$ & $\int_{-\infty}^{x}\frac{e^{-\frac{(s-\mu)^{2}}{2 \sigma^{2}}}}{\sqrt{2 \pi}}ds$ & $e^{\mu t+.5 \sigma^{2}t}$ & $\mu$ & $\sigma^{2}$ \\ 
	\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
	\section{Proceso Poisson}
	Existen varias definiciones relativas al proceso Poisson, si el lector gusta, puede referirse a \cite{rincon2012procesos} para revisar de manera general dichas definiciones, en esta sección probaremos solo los teoremas fundamentales por cuestiones de tiempo.

	\begin{defn}
		(Proceso Poisson) Sean $T_1,T_2, \dots$ una sucesión de variables aleatorias independientes con distribución exponencial de parámetro $\lambda$. El proceso Poisson de parámetro lambda es el proceso a tiempo contínuo $\{X_t ; t \geq 0\}$ definido de la siguiente forma:\begin{center}
			$X_t=max\{n \geq 1; T_1+T_2+ \dots + T_n \leq t\}$.
		\end{center}
	\end{defn}
En palabras, $X_t$ es el entero máximo $n$ tal que $T_1,T_2, \dots +T_n$ es menor a $t$, y ello equivale a contar el número de eventos ocurridos hasta $t$.\\

También podemos definir a la variable aleatoria $W_n =T_1+T_2+ \dots +T_n$, cabe mencionar que $W_n \sim \Gamma(n,\lambda)$ y ésta variable representa el tiempo real en el que se observa la ocurrencia del n-ésimo evento.

\begin{remark}
	La igualdad de eventos $(X_t\geq n)=(W_n \leq t)$ se da ya que el decir que al tiempo $t$ han ocurrido por lo menos $n$ eventos es equivalente a decir que el $n$-ésimo evento ocurrió antes de $t$.
\end{remark}

Cabe mencionar que a partir de esta definición, podemos deducir la distribución de $X_t$ a partir de la distribución de $W$ de la siguiente forma:
\begin{eqnarray}
	\mathbb{P}[X_t=n]&=&\mathbb{P}[X_t \geq n]-\mathbb{P}[X_t \geq n+1]\\
					 &=&\mathbb{P}[W_n \leq t]-\mathbb{P}[W_{n+1} \leq t]\\
					 &=& e^{-\lambda t} \frac{(\lambda t)^{n}}{n!}
\end{eqnarray}

Con esta definición, es fácil simular un proceso Poisson, el algoritmo es el siguiente:
	
	
\begin{algorithm}
	\caption{Algoritmo para simular un proceso Poisson a partir de la definición elemental}\label{poisson1}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State Fijar $t$
		\State Fijar $\lambda$
		\State Inicializar vector $W=\textbf{0}$
		\State Inicializar $n=1$
		\State $W[n]= exp(\lambda)$
		\State \emph{\ \ \textbf{Mientras $W[n] < t$}}:
		\State 	\ \ \ \ $W[n+1]=W[n]+exp(\lambda)$
		\State  \ \ \ \ $n=n+1$
		\State \emph{\ \ \textbf{loop}}:
		\State Asumir que en cada tiempo $W[n]$ ocurrió un salto.
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

El código en R para simular un proceso Poisson es el siguiente:

\lstset{language=R, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize}
\begin{lstlisting}[frame=single]
t<-50 #fijar t

lambda<-.5 #fijar lambda

jumps<-0

n<-0

while(sum(jumps)<t) # simular hasta que hayams llegado al umbral deseado
{
	jumps[n+1]<-rexp(1,lambda)# simular el valor de una v.a. exponencial de parámetro lambda

	n<-n+1
}

jumps<-cumsum(jumps) #Obtener los tiempos reales de los saltos

y<-0:(n-1) #Los saltos son de tamaño 1, por lo que creamos un vector que indique que los saltos son de tamaño 1

plot(jumps,y,type="n") #graficar los saltos

segments(jumps[-length(jumps)],y[-length(jumps)],jumps[-1],y[-length(jumps)])
\end{lstlisting}

Existe una manera más sencilla de simular un proceso Poisson, la cual queda dada por la siguiente proposición:
\begin{prop}
	Dado el evento $(X_t=n)$, el vector de tiempos reales $(W_1,W_2, \dots , W_n$), tiene la misma distribución que el vector de las estadísticas de orden $(Y_(1),Y_(2),\dots, Y_(n))$ de una muestra aleatoria $(Y_1,Y_2,\dots,Y_n)$ de la distribución uniforme en el intervalo $[0,t]$, es decir,
	\begin{equation}\label{eq:uniformepoisson}
		f_{W_1,W_2, \dots , W_n |X t}(w_1,w_2,\dots w_n|n)=\frac{n!}{t^n}\mathbb{I}_{(0 < w_1 <w_2< \dots <w_n<t)}
	\end{equation}
\end{prop}
\begin{proof}
	Para este caso, haremos uso de algunos resultados importantes de estadísticos de orden, si lo requieren, pueden consultar las pruebas de dichos resultados en \cite{rincon2007proba}, por lo pronto solo enunciaremos dichos resultados. el primero de ellos es que dada una muestra aleatoria\footnote{Conjunto finito de variables aleatorias independientes e idénticamente distribuidas.} $(X_1,X_2, \dots ,X_n)$,
	\begin{equation}\label{eq:estadisticos}
	f_{X_{(1)},X_{(2)}, \dots ,X_{(n)}}(x_1,x_2, \dots, x_n)=n!\prod_{i=1}^{n}f_X(x_i)
	\end{equation}
	
	Utilizando un resultado de teoría de vectores aleatorios y definiendo a $\textbf{W}:=(W_1,W_2, \dots , W_n)$ y a $\textbf{w}=(w_1,w_2,\dots w_n)$:
	\begin{eqnarray*}
	f_{\textbf{W} |X t}(\textbf{w}|n)&=&\frac{\partial ^n}{\partial w_1, \partial w_2, \dots \partial w_n} \mathbb{P}[W_1 \leq w_1, W_2 \leq w_2, \dots , W_n \leq w_n | X_t=n]\\
	&=&\frac{\partial ^n}{\partial w_1, \partial w_2, \dots \partial w_n} \mathbb{P}[X_{w_1}\geq 1, X_{w_2}\geq 2, X_{w_n} \geq n | X_t=n]\\
	&=&\frac{\partial ^n}{\partial w_1, \partial w_2, \dots \partial w_n} \frac{\mathbb{P}[X_{w_1}= 1,X_{w_2}-X_{w_1}= 1,X_{w_3}- X_{w_2}=1, X_{w_n}-X_{w_{n-1}}=1,X_t-X_{w_{n}} =0]}{\mathbb{P}[X_t=n]}
	\end{eqnarray*}

	La primera igualdad se da por el hecho de que el evento $(W_n \leq t)=(X_t \geq n)$ por lo mencionado anteriormente, y de la última igualdad, podemos utilizar el hecho de que un proceso Poisson tiene incrementos independientes y estacionarios, por lo que la función de densidad conjunta queda expresada de la siguiente manera:
	\begin{equation*}
	f_{\textbf{W} |X t}(\textbf{w}|n)=\frac{\partial ^n}{\partial w_1, \partial w_2, \dots \partial w_n} \frac{(e^{-\lambda w_1}\lambda w_1)(e^{-\lambda (w_2-w_1)}\lambda (w_2-w_1)) \dots (e^{-\lambda (w_n-w_{n-1})}\lambda (w_n-w_{n-1}))(e^{-\lambda (t-w_{n})}\lambda (t-w_{n}))}{e^{-\lambda t}\frac{(\lambda t )^n}{n!}},
	\end{equation*}
	cancelando términos tenemos la expresión deseada.
\end{proof}

\begin{algorithm}
	\caption{Algoritmo para simular un proceso Poisson a partir de variables aleatorias uniformes}\label{poisson2}
	\begin{algorithmic}[2]
		\State Fijar $t$
		\State Fijar $\lambda$
		\State Simular $X_t=n$
		\State Simular ($Y_1,Y_2, \dots, Y_n$)
		\State Ordenar la muestra y obtener ($Y_{(1)},Y_{(2)}, \dots, Y_{(n)}$)
		\State Asumir que en cada tiempo $Y_{(i)}$ ocurrió un salto.
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{ex}
	Simular en R un proceso Poisson con el algoritmo anterior y graficar. A partir de este algoritmo, proponga una forma de corroborar de una observación del proceso que efectivamente proviene de un proceso Poisson. (Hint: ¿De qué forma puedes usar la prueba Kolmogorov-Smirnoff o  el Teorema del límite central?) 
\end{ex}

	\section{Movimiento Browniano}
	
	\begin{defn}
	Un movimiento Browniano en ley es un proceso estocástico
	$B = \{B_t; t \geq 0\}$ tal que:
	\begin{itemize}
		\item  $B_0 = 0$ c.s.
	\item  $B$ tiene incrementos independientes: si $0 = t_0 < t_1 < \dots < t_m$ entonces $B_{t_i} - B_{t_{i-1}}$ , $1 \leq i \leq m$ son independientes
	\item $B$ tiene incrementos estacionarios: $B_{t+s} - B_t$ tiene la misma distribución que $B_{s}$ y
	\item la distribución de $B_t$ es normal de media $0$ y varianza $t$.
	\end{itemize}
	\end{defn}

	\begin{defn}
		Un movimiento Browniano es un movimiento Browniano en ley que tiene \textbf{trayectorias continuas}.
	\end{defn}
	
	
	El código en R para simular un movimiento Browniano  a partir de variables aleatorias $X_i\sim N(0,\delta t)$ es el siguiente:
	
	\lstset{language=R, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize}
	\begin{lstlisting}[frame=single]
	
	N<-10000
	dt<-1/N #fijar t
	
	r<-rnorm(1000,0,dt)
	
	B<-cumsum(r)
	
	plot(B,type="l") #graficar los saltos
	
	\end{lstlisting}
	
	
	El código en R para simular un movimiento Browniano  a partir de una caminata aleatoria es el siguiente:
	
	\lstset{language=R, breaklines=true, basicstyle=\footnotesize}
	\begin{lstlisting}[frame=single]
	
	N<-10000
	dt<-1/N #fijar t
	
	r<-dt*(2*rbinom(1000,1,.5)-1)
	
	B<-cumsum(r)
	
	plot(B,type="l") #graficar los saltos
	
	\end{lstlisting}
	
	\subsection{Movimiento Browniano como Martingala}
	
	\begin{prop}
		Sea B un movimiento Browniano Entonces los siguientes
		procesos son martingalas:
		\begin{itemize}
			\item $B_t; t \geq 0,$
			\item $B_t^{2}-t; t \geq 0,$
			\item $e^{\lambda B_t-\lambda^{2}t/2}$
			\item $cosh(\lambda B_t) e^{-\lambda ^{2}t*2}$
		\end{itemize}
	\end{prop}
	
	
	\begin{ex}
			Demuestre la proposición anterior a partir de la definición dada del movimiento Browniano.
	\end{ex}
	\section{Procesos de Lèvy}
	\begin{defn}(Procesos de Lèvy)
		Se dice que un proceso estocástico a tiempo contínuo es de Levy si sus incrementos son independientes y estacionarios.
	\end{defn}
	Cabe mencionar que los dos ejemplos principales de estos procesos son el movimiento Browniano y el Proceso Poisson, los cuales estudiaremos más a detalle en esta sección.
	
	
	\bibliography{bibliografia}
	
\end{document}
